# 3 알고리즘의 효율분석

## 3-1 시간 복잡도란?

- 입력값과 연산 횟수의 상관관계에 따라 성능을 측정하는 것
- 알고리즘의 성능을 나타내느 지표,
- 낮으면 낮을 수록 좋다.

### 1차원 배열 검색하기

- 값을 가장 빨리 찾는 경우는 찾고자하는 값이 배열 1번째 위치해 있을 경우
- 값을 가장 늦게 찾는 경우는 찾고자하는 값이 없거나 배열 맨 마지막에 위치하는 경우

### 알고리즘 수행 시간을 측정하는 방법

절대 시간 츶정하는 방법, 시간 복잡도로 측정하는 방법

#### 절대 시간을 측정하는 방법

- 말 그대로 시간을 측정하는 방식

#### 시간 복잡도를 측정하는 방법

- 연산 횟수와 관련있음
- 시간 복잡도를 측정한 결과는 최선, 보통, 최악으로 나눔
- 점근적 표기법이란 ? 입력 크기를 N으로 일반화하여 연산 횟수의 추이를 나타내는 방식으로 입력 크기에 따른 연산 횟수의 추이를 활용해 시간 복잡도를 표현하는 방법

### 최악의 경우 시간 복잡도를 표현하는 빅오표기법

- 상한선을 활용하는 방법인 점근적 표기법을 빅오 표기법이라함
- 함수의 최고차항을 남기고 차수를 지워 O(...)와 같이 표기하면됨
- n^2+3n+5 를 코드로 표현

```python
def solution(n):
    count = 0
    for i in range(n):
        for j in range(n):
            count += 1
    for k in range(n):
        count += 1
    for i in range(2*n):
        count += 1
    for i in range(5):
        count += 1
    print(count)

solution(6) # n이 6일 때, 6^2 + 6 + 2*6 + 5 = 59
```

시간 복잡도는 기울기?

## 3-2 시간 복잡도 계산해보기

1. 문제 정의
2. 연산 횟수 측정
3. 시간 복잡도 분석

### 별찍기 문제

f(N) = 1 + 2 + ... + N = N(N+1)/2

### 박테리아 수명 문제

- Y년 후의 박테리아 수 : (1/2)^Y\*N
- logN의 시간 복잡도를 가짐

# 4 코딩 테스트 필수 문법

## 4-1 빌트인 데이터타입

- 빌트인 데이터 타입(언어 자체에서 제공하는 데이터 타입) : 정수형, 부동 소수형, 문자열 타입
- 컬렉션 데이터타입: 리스트 튜플, 셋, 딕셔너리 등

### 정수형 비트 연산

```python
a = 13
b = 4

print(a & b) # 마지막 수가 출력된다.
print(a | b) # or 처음의 수가 출력된다.

print(a ^ b) # XOR
~a
a << 2  # 2bit left shift
a >> 1

a and b   # a & b 와 같음
a or b    # a | b 와 같음
not a     # 결과는 True, False
```

### 부동 소수형

## 4-2 컬렉션 데이터타입

- 변경할 수 있는 객체(뮤터블), 변경할 수 없는 객체(이뮤터블)로 구분함

### 뮤터블 객체

리스트, 딕셔너리 ,셋

### 이뮤터블 객체

정수, 부동소수점, 문자열, 튜플

## 4-3 함수

```python
# 함수 정의
def function_name(param1, param2):
    # ...
    return result # 반환값

# 함수 호출
def add(num1,num2):
    result = num1 + num2
    return result

ret = add(2, 3)
print(ret) # 15
```

### 람다식

- 함수를 더 간단히 표현하는 방법
- 한번만 사용하거나 함수를 인자로 넘겨야할 경우 유용함!

```python
lambda x, y : x + y # x와 y를 받아서 더한 값을 반환하는 람다식
```

변수에 람다식을 할당하고 람다식 실행이 필요한 경우, 변수 (a, b)

```python
add = lambda x, y : x + y
print(add(5,4)) # 9
```

인수로 람다식을 넘기는 방법

```python
num = [1,2,3,4,5]
aquares = list(map(lambda x: x**2, num))
print(squares) # [1, 4, 9, 16, 25]
```

## 코딩 테스트 코드 구현 노하우

### 조기반환하기

```python
def total_price(quantity, price):
    total = quantity * price # 1
    if total > 100: # 2 total이 100보다 크면
        return total * 0.9 # 3 조기반환
    return total

print(total_price(4, 50))
```

### 보호구문 guard clauses

본격적인 로직을 진행하기 전 예외 처리 코드를 추가하는 기법

```python
def calculate_average(nums):
    if nums is None: # 1 값이 없으면 종료(예외)
        return None
    if not isinstance(nums, list): # 2 nums가 리스트가 아니면 종료(예외)
        return None
    if len(nums) == 0: # 3 nums가 길이가 0이면 종료(예외)
        return None

    total = sum(nums) # 4 예외를 잘 고려한 후 동작 구현에만 집중하기
    average = total / len(nums)
    return average
```

예외처리 습관화하기!

### 합성함수 composite method

2개 이상의 함수를 활용하여 함수를 추가로 만드는 기법

```python
def add_three(x): # 1
    return x + 3

def square(x): # 2
    return x * x

composed_function = lambda x : square(add_three(x)) # 3
print(composed_function(3)) # 4  (3 + 3)^2 = 36
```

- 1,2에서 2개의 함수를 정의한 후 3에서 합성하여 하나의 함수를 활용하는 것처럼 호출함
- 작은 기능은 분리해서 코드를 작성함으로 관리자는 코드를 쉽게 관리하고 함수를 사용하는 사용자는 코드를 쉽게 사용할 수 있다.

# 5 배열

## 5-1 배열 개념

익덱스와 값을 일대일 대응해 관리하는 자료구조

```python
# 배열 선언
arr = [0,0,0]
arr = [0] * 3 # 위랑 결과값 동일

# 리스트 생성자를 사용하는 방법
arr = list(range(6)) # [0, 1, 2, 3, 4, 5]

# 리스트 컴프리헨션을 활용하는 방법
arr = [0 for _ in range(6)] # [0, 0, 0, 0, 0, 0]
```

### 배열과 차원

배열의 각 데이터는 메모리의 낮은 주소에서 높은 주소 방향으로 연이어 할당된다.

#### 2차원 배열

1차원 배열을 확장한 것

```python
# 2차원 배열을 리스트로 표현
arr = [[1,2,3,4],[5,6,7,8],[9,10,11,12]]

# arr[2][3]에 저장된 값 출력
print(arr[2][3]) # 12

# arr[2][3]에 저장된 값을 15로 변경
arr[2][3] = 15

print(arr[2][3]) # 15
```

리스트 컴프리헨션 활용하여 크기가 3 \* 4인 리스트 선언

```python
arr = [[i]*4 for i in range(3)] # [[0, 0, 0, 0], [1, 1, 1, 1], [2, 2, 2, 2]]
```

## 5-2 배열의 효율성

### 배열 연산의 시간 복잡도

- 배열은 임의 접근이라는 방법으로 배열의 모든 위치에 있는 데이터에 단 한 번에 접근할 수 있으므로 데이터에 접근하기 위한 시간 복잡도는 O(1)이다.
- 배열은 데이터를 어디에 저장하냐에 따라 추가 연산에 대한 시간 복잡도가 달라짐
- 데이터를 맨뒤에 삽입할 경우 다른 데이터에 영향을 주지않으므로 시간복잡도는 O(1)이지만 맨 앞이나 중간에 삽입할 경우는 삽입할 데이터 뒤 인덱스인 데이터의 개수를 N개라 했을 때 시간 복잡도는 O(N)이다.
- 현재 삽입한 데이터 뒤에 있는 데이터 개수만큼 미는 연산을 하기 때문

### 배열을 선택할 때 고려할 점

1. 할당할 수 있는 메모리 크기를 확인해야한다.
2. 중간에 데이터 삽입이 많은지 확인해야 한다.

## 5-3 자주 활용하는 리스트 기법

### 리스트에 데이터 추가

- append()
- `+` 연산자
- insert()

### 리스트에서 데이터 삭제

- pop()
- remove()

### 리스트 컴프리헨션으로 데이터에 특정 연산 적용

리스트 컴프리헨션은 연산이 끝난 리스트를 반환할 뿐 연산 대상 리스트를 바꾸지 않는다.

```python
nums = [1, 2, 3, 4, 5]
squares = [ num**2 for num in nums ] # [1, 4, 9, 16, 25]
```

- 특정 데이터가 처음 등장한 인덱스를 반환하는 `index()` 없으면 -1 반환
